---
tags:
- vim
title: Vimで単語を囲む方法をいくつか
---
横山です。
<!--more-->


社内から「Vimで単語をクォーテーション（"..."など）で囲むのによい方法はないか」という質問をもらったので、調べたことをまとめました。

主に4つくらいのやり方がありそうだったので、順番に紹介します。

  * 普通に入力

  * `ciw`

  * 置換

  * プラグイン

### 普通に入力

普通に`i`でインサートモードに切り替えて入力する方法です。

ポイントは、単語単位で移動することと、ドットコマンドを活用することです。

  1. `b`で単語の先頭に移動

  1. `"`を入力

  1. `e`で単語の末尾に移動

  1. `l`で右側に移動

  1. `.`（ドット）を入力（直前の編集操作が繰り返されて、`"`が入力される）

以下は、[phw/peek](https://github.com/phw/peek)と[wavexx/screenkey](https://github.com/wavexx/screenkey)（どちらもAPTでインストール可能）を使って取得したGIFアニメです。

![normal]({{ "/images/blog/20180423_1.gif" | relative_url }} "normal")

### `ciw`

`c`から始まるコマンドを使うことで、文字列を削除（カット）しつつインサートモードに切り替えることができます。

削除対象範囲は以下のように柔軟に指定できます（以下は一例です）。

  * `cw`: カーソル位置から単語の末尾まで

  * `cb`: カーソル位置から単語の先頭まで

  * `ciw`: カーソル位置の単語の先頭から末尾まで

  * `c0`: カーソル位置から行頭まで

  * `c$`: カーソル位置から行末まで

  * `cG`: カーソル位置からファイル末尾まで

削除した部分はレジスタに保持されているので、ペーストすることができます。よって、囲みたい文字を続けて入力した後で、その間にペーストするという方法が使えます。囲みたい文字は同じ文字であることが多いので、続けて入力できるとだいぶ楽になります。

  1. `ciw`でカーソル位置の単語の先頭から末尾までをカットしてインサートモードに切り替え

  1. `"`を2つ（開始と終了）入力

  1. `Esc`でノーマルモードに切り替え

  1. `P`でカーソル位置の左側にカットした単語をペースト

![ci]({{ "/images/blog/20180423_0.gif" | relative_url }} "ci")

よく使う括弧の種類や対象範囲が決まっている場合、以下のようにマッピングすると便利です。

```
nnoremap <Leader>s" ciw""<Esc>P
nnoremap <Leader>s' ciw''<Esc>P
nnoremap <Leader>s` ciw``<Esc>P
nnoremap <Leader>s( ciw()<Esc>P
nnoremap <Leader>s{ ciw{}<Esc>P
nnoremap <Leader>s[ ciw[]<Esc>P
```


参考: [Vimの生産性を高める12の方法 | POSTD](https://postd.cc/how-to-boost-your-vim-productivity/)

### 置換

同じ文字で囲みたい単語が複数ある場合は、置換を使うと時間短縮になって、漏れも防げます。

置換には正規表現が使えますが、Vimの正規表現はエスケープ対象の文字が少し特殊なので注意が必要です。
例えば、`+`や`()`をメタ文字として扱うときはエスケープが必要です。

以下の例は、カーソルがある行の単語（`[0-9A-Za-z_]+`）をすべて"..."で囲みます。

例: `:s/\(\w\+\)/"\1"/g`

正規表現のオプションに`c`を付けると、逐一置換するかどうかの確認をすることができます。ファイル全体を対象とする場合などは、意図しない置換を防げて安全かもしれません。

例: `:%s/\(\w\+\)/"\1"/gc`

また、いちいち入力するのは面倒なので、コマンド履歴を活用するのがおすすめです。
同じ置換を繰り返すのであれば、`:`でコマンドモードに切り替えた後に`<C-p>`で履歴をたどれます。
少し違うことをしたいときなどは、コマンドモードに切り替えた後に`<C-f>`でコマンドウィンドウを開けば、履歴を修正してから実行することもできます。

以下の例は、対象を丸括弧[^0]内の文字列のみにしてから置換を実行しています。

例: `:%s/(\(\w\+\))/("\1")/gc`

![sub]({{ "/images/blog/20180423_2.gif" | relative_url }} "sub")

### プラグイン

プラグインを使って実現することもできます。有名なのは[tpope/vim-surround](https://github.com/tpope/vim-surround)ですが、後発の[rhysd/vim-operator-surround](https://github.com/rhysd/vim-operator-surround)も、ドットコマンドで繰り返せるなどの利点があっておすすめです。

参考: [犬製 Vim プラグイン紹介3本立て - はやくプログラムになりたい](https://rhysd.hatenablog.com/entry/2014/12/08/082825)

設定例:

  1. インストール

     * 別途[kana/vim-operator-user](https://github.com/kana/vim-operator-user)が必要

  1. `<Leader>s`などにマッピング（sはsurroundのs）

     * 例: `map <Leader>s <Plug>(operator-surround-append)`

     * `<Leader>sw"`でカーソル位置から単語の末尾まで囲める

     * `b<Leader>sw"`でカーソル位置の単語の先頭から末尾まで囲める

     * `<Leader>s$"`でカーソル位置から行末まで囲める

     * `(`などは自動で閉じる文字を判別してくれる

### まとめとおしらせ

[ClearCode.vim]({% post_url 2018-03-27-index %})の一環として、Vimについて調べたことをまとめました。ClearCode.vimはGitterとGitHubでやっているので、質問などがある方は社内外を問わずお気軽にコメントください。リアルタイムで質問したい方は、毎週水曜日の18:30-19:00はほぼ確実に見ているので、この時間にGitterまでお越しください。（反応が遅れてもよければ、いつ書き込んでもらっても大丈夫です。）

  * Gitter: https://gitter.im/clear-code/ClearCode.vim

  * 前回のまとめ：[ClearCode.vim#18 · Issue #8 · clear-code/ClearCode.vim](https://github.com/clear-code/ClearCode.vim/issues/8)

[^0]: 昔は、中括弧（{}）や大括弧（[]）と特に区別したいときは小括弧と言っていた記憶があるのですが、最近はそれぞれ丸括弧、波括弧、角括弧と言うらしいです。
